
# Comparación currículo Física y Química 4º ESO

La tabla inicialmente la hago para LOMCE vs LOE, pero la muevo a página separada para incluir en comparación LOMLOE

Esta tabla la inicio como un borrador y está en evolución; pongo fecha de última revisión.  

Cuando en una de las dos columnas indico "se cita xxx" suele querer decir que se cita en ese caso (LOE ó LOMCE) pero no en el anterior. A veces indico "se citaba", "se añade", "desaparece" ...  


En la columna LOE / LOMLOE se indica el currículo para la comunidad de Madrid, a veces no idéntico al RD estatal. En LOMCE los estándares de aprendizaje y parte del currículo no variaba entre el estatal y autonómico.  

Hay cosas que algunos profesores y libros contemplaban pero no estaban en currículo oficial LOE. Por ejemplo LOE citaba equilibrio en física, y asociado a veces libros de texto trataban momento de fuerzas, palancas, centro de masas/gravedad y tipos de equilibrio.  
 
LOMLOE: comienzo a poner ideas con borrador de octubre 2021. Reviso con [Real Decreto 217/2022, de 29 de marzo, por el que se establece la ordenación y las enseñanzas mínimas de la Educación Secundaria Obligatoria.](https://boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2022-4975)  
Considero 3 sesiones semanales como en LOE y LOMCE. [Anexo IV. Horario escolar, expresado en horas, correspondiente a las
enseñanzas mínimas para la Educación Secundaria Obligatoria.](https://boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2022-4975#ai-4) indica 65 horas, y considerando 175 días lectivos según [disposición adicional quinta LOE](https://boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2006-7899#daquinta), lleva a 35 semanas, por lo que serían menos de 2 sesiones a la semana, pero lo que indica la normativa estatal es mínimo.  
Al publicarse [Decreto 65/2022, de 20 de julio, del Consejo de Gobierno, por el que se establecen para la Comunidad de Madrid la ordenación y el currículo de la Educación Secundaria Obligatoria](https://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2022/07/26/BOCM-20220726-2.PDF) en ANEXO I Organización de los tres primeros cursos de Educación Secundaria Obligatoria página 25 se indican 3 horas semanales para 4º ESO.   
En junio 2022 (todavía sin currículos autonómicos) se publica un documento que realiza una comparativa  
[Física y Química en la LOMLOE: Una mirada al nuevo currículo de ESO y Bachillerato (Luis Moreno, Almudena de la Fuente y Alejandro Rodríguez‐Villamil), 4-14, Boletín informativo del grupo especializado en Didáctica e Historia de la Física y la Química, común a las Reales Sociedades Españolas de Física y de Química, Nº 37, Junio 2022](https://gedh.rseq.org/wp-content/uploads/2022/06/Boletin-37-GEDH-red.pdf)  

La cabecera de las tablas lleva a cada uno de los currículos  


**Tabla revisada 28 octubre 2024**  

| **[LOE](/home/materias/eso/fisicayquimica-4eso/curriculofisicayquimica-4eso)** | **[LOMCE](/home/materias/eso/fisicayquimica-4eso/curriculo-fisica-y-quimica-4-eso-lomce)** | **[LOMLOE](/home/materias/eso/fisicayquimica-4eso/curriculo-fisica-y-quimica-4-eso-lomloe)** |
|:-|:-|:-|
|  3 sesiones semanales |  3 sesiones semanales | 3 sesiones semanales |
|  [13 objetivos área](/home/materias/eso/ciencias-de-la-naturaleza-1y2eso) |  [12 Objetivos de etapa](https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2015-37&b=13&tn=1&p=20150103#a11) (se usa letra desde a hasta l) | [12 objetivos de etapa](https://boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2022-4975#a7) (se usa letra desde a hasta l) |
|  20 criterios de evaluación fijados para 4º ESO |  Criterios de evaluación fijados a nivel de cada uno de los 5 bloques | Criterios de evaluación fijados en 6 **competencias específicas** que tienen 15 apartados en total |
|  No había estándares de aprendizaje |  Estándares de aprendizaje fijados a nivel de cada uno de los 5 bloques | Desaparecen los estándares de aprendizaje |
|  6 bloques de contenidos fijados para 4º ESO |  5 bloques de contenidos fijados para 4º ESO | 5 bloques **saberes básicos** (A, B, C, D y E)  |
|  Bloque 1. Introducción al trabajo experimental |  Bloque 1. La actividad científica <br>-Se cita ecuación de dimensiones | Saber básico **A. Las destrezas científicas básicas** <br> Se cita La medida y su error. Las magnitudes. Ecuaciones dimensionales|
|  Bloque 2. Fuerzas y movimiento. <br>-Se citaba en título de subapartado "equilibrio". <br>-No se cita explícitamente plano inclinado en 4º ESO LOE, se citaba en [1º Bachillerato LOE](/home/materias/bachillerato/fisicayquimica-1bachillerato/curriculofisicayquimica-1bachillerato)  con la frase "e incluso cuando existan planos inclinados" |  Bloque 4. El movimiento y las fuerzas <br>-Deja de citarse explícitamente equilibrio  <br>-Se cita explícitamente "paradoja hidrostática, tonel de Arquímedes y principio de los vasos comunicantes" <br>-Se cita explícitamente plano inclinado <br>-Se cita explícitamente dos veces "basura espacial" <br>*-En mi opinión se han equivocado en este estándar de aprendizaje evaluable **"8.2. Deduce la primera ley de Newton como consecuencia del enunciado de la segunda ley."** [twitter FiQuiPedia/status/645638063050346496](https://twitter.com/FiQuiPedia/status/645638063050346496)  ya que la primera ley de Newton no es una consecuencia de la segunda (la primera define sistemas de referencia inerciales y trata relatividad Galilei, la segunda relaciona fuerza y masa)* <br> Se citan explícitamete MRUA y MCU | Saber básico **D. La interacción** <br> Deja de citarse explícitamente plano inclinado <br> La mención a hidrostática cita "empuje" y "fuerzas y presión en los fluidos" y "principios fundamentales" sin nombrarlos <br> En Madrid se citan explícitamete MRUA y MCU <br> Se cita la ley de la gravitación universal y peso, pero ya no explícitamente satélites |
|  Bloque 3. Energía, trabajo y calor <br>-Subapartado "La energía y las ondas: luz y sonido " |  Bloque 5. La energía <br>-Desaparece "La energía y las ondas: luz y sonido" <br> Se cita explícitamente coeficiente de dilatación, potencia, calores específicos y calores latentes <br> Se citan máquinas térmicas y rendimiento asociado a máquinas | Saber básico **C. La energía** (C estatal, E Madrid) <br> Se cita explícitamente energía mecánica <br> Deja de citarse explícitamente dilatación calores específicos y calores latentes: se cita en general efectos del calor<br> Se sigue citando potencia <br> Se vuelve a citar "La luz y el sonido como ondas que transfieren energía." y Madrid añade **Reconocimiento del transporte de energía mediante ondas mecánicas y electromagnéticas.** <br> Se dejan de citar máquinas térmicas y rendimiento asociado a máquinas|
|  Bloque 4. Estructura y propiedades de las sustancias. <br>Se cita "Introducción a la formulación y nomenclatura inorgánica según las normas de la IUPAC" sin citar **ternarios** |  Bloque 2. La materia <br>-Se cita explícitamente mol y concentración molar <br>-Se cita explícitamente **ternarios** en "Nombrar y formular compuestos inorgánicos **ternarios** según las normas IUPAC" **(y deja de citarse formulación inorgánica en [Física y Química de 1º Bachillerato](/home/materias/bachillerato/fisicayquimica-1bachillerato/curriculo-fisica-y-quimica-1-bachillerato-lomce)  y en  [Química de 2º Bachillerato](/home/materias/bachillerato/quimica-2bachillerato/curriculo-quimica-2-bachillerato-lomce) )** <br> Se cita explícitamente configuración electrónica <br>Se cita explícitamente regla del octeto y diagramas de Lewis <br>Se cita explícitamente Fuerzas intermoleculares <br>-Bloque 3. Los cambios <br>Se cita explícitamente mol y concentración molar, aunque se puede entender incluido en _"Cuantificación de la cantidad de materia de sistemas de diferente naturaleza en los términos generales del lenguaje científico, para manejar con soltura las diferentes formas de medida y expresión de la misma en el entorno científico."_ | Saber básico **B. La materia** y **E. El cambio** (letra E en estatal, letra C en Madrid) <br> Se cita ley general de los gases <br> Se citan modelos clásicos y cuánticos y Madrid añade "Bohr-Sommerfeld"<b> En inorgánica se citan binarios y ternarios <br> Se sigue citando explícitamente configuración electrónica <br> Se deja de citar explícitamente Lewis <br> Se deja de citar explícitamente fuerzas intermoleculares limitándose a "Compuestos químicos: su formación, propiedades físicas y químicas" <br> Se cita cálculo del número de moles <br> Se cita rendimiento, cuanto antes se indicaba asumir rendimiento completo |
|  Bloque 5. Iniciación a la estructura de los compuestos de carbono. |  Bloque 2. La materia, apartado 6. Introducción a la química orgánica. <br>-Se citan explícitamente "alcoholes, aldehídos, cetonas, ácidos carboxílicos, ésteres y aminas" | Saber básico **B. La materia** se indica "monofuncionales"  |
|  Bloque 6. La contribución de la ciencia a un futuro sostenible |  Desaparece (hay menciones a "repercusión medioambiental" en Bloque 3. Los cambios. | No hay bloque como tal. Madrid añade **Utilización de la energía del Sol como fuente de energía limpia y renovable.** Se cita "sostenible" en **competencia específica 3**, **competencia específica 6** y en saber básico **A. Las destrezas científicas básicas** |

